<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date>1967</date>
            <location>
               <placeName>Ross-shire, Garve, Lochluichart</placeName>
            </location>
         </creation>
         <particDesc>
            <person role="fieldworker">
               <persName>[self]</persName>
            </person>
            <person role="informant">
               <persName>Rev. Norman Morrison</persName>
               <birth>
                  <placeName>West Lewis [the location given on the slips]</placeName>
               </birth>
            </person>
         </particDesc>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>Miscellaneous</term>
               <term xml:lang="gd">Measgaichte</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp118752704">
            <form>
               <orth>leanagan</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “Tha leanagan air an t-súil aige.” Notes: conjuctivitis.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp118747160">
            <form>
               <orth>leth</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “fear air leth-laimh”. Notes: half a hand.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp118735352">
            <form>
               <orth>leth</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “là air leth”. Notes: a special day – particularly good. E.g. “duine air leth”.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp118737512">
            <form>
               <orth>leth-fhacal</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Tuigidh fear-leughaidh leth-fhacal. Notes: a scholar can understand part of a statement. Applied to cryptic sayings [?]. Source: West Lewis.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp118739600">
            <form>
               <orth>lòinidh</orth>
            </form>
            <def>Quotation: gréum a lòinidh. Notes: backache. (Lòn – the kidney.)</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp118740752">
            <form>
               <orth>Macruislig</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “Tha Macruislig anns a mhin.” There is … (the anonymous) in the meal. Bha iad ag radh gur h-e Macruislig a rinn sud. Also used in the sense of Mr X… or Mrs X… (the unmentionable) Notes: I have no idea what the word really means; or what is its derivation.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp118741976">
            <form>
               <orth>mairg</orth>
            </form>
            <def>Quotation: ’S mairg a dh’earbas ris san. Notes: Pity anyone who trusts in him.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp118744568">
            <form>
               <orth>mánran</orth>
            </form>
            <def>Quotation: ’Shíne dhonn na’m buadhan blátha, / ’Sann deam fhein bu bhinn do mhánran / Ach a nis bho rinn thu m’fhágail / Chaidh mo chláirseach as a h-altan. Notes: used in the sense of delightful melody. By a local poet about a hundred years ago, of a neighbour “nightingale” whose voice in church served as an organ.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp166653416">
            <form>
               <orth>monabar</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “Bha e monabar air son sud…” Notes: complaining.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp166649744">
            <form>
               <orth>rathad</orth>
            </form>
            <def>Notes: An rathad-mór – the highway, the main road. Ceum-cois – a footpath. Frith-rathad – a built bye-road of uncertain width. Rathad-cairteach – a road on which a cart can go. Rathad-beag – a joint road, or branch road (although actually as broad as the main road).</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp167492760">
            <form>
               <orth>rian</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Cha ghabhadh e rian, ’S cha ghabhadh e sion, ’S ’nuair chunnaic iad sin, ’Spion iad anam as. Notes: advice. Supposed to have been said by a tinker in regard to an unruly member of the tribe. Rian – way, means. Chan eil rian agam air a sin a dheanamh.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp167495064">
            <form>
               <orth>ris</orth>
            </form>
            <def>Notes: Thubhairt mise ris. – to him. Leig e ris dha. – he revealed to him. Tha e ris an deoch. – addicted to drink. Co bha ris? – Who was at him? (injuring him, words or blows) Tha an talamh ris. – seen (in time of snow). Leig e e féin ris. – he unclothed himself (e.g. when going to swim). Chan eil math a bhi ris. – There is no use arguing with him. Bha dùil aige ris. – he was expecting it. Bha càirdeas aige ris. – he was related to him. Bha e ag radh rithe. – he was saying to her. Feuchaidh e ris. – he will attempt to do it. Chuir e ’n t-aodach ris an teine. – at the fire. ’S math a chaidh e ris. – he dealt with him in a becoming manner! Cha bhi gnothuich agam ris. – I will take nothing to do with it.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp167498592">
            <form>
               <orth>roimhe</orth>
            </form>
            <def>Notes: Chaidh e roimhe. – before: in front of. Chual sinn e roimhe. – previously. Tha e air leigeil roimhe. – he has given up. Helpless. Se sud a chuir e roimhe. – purposed.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp167500608">
            <form>
               <orth>sitig</orth>
            </form>
            <def>Notes: ’S dàna cù air a shitig fein. Sitig – in the sense of dunghill. Sitig – a ditch, or drain. “’S tric a bha thu cadal ann a sitigean na dùine [sic].” Sitig – in the sense of site. “Bithidh esan a siubhal na sitigean.” He goes from house to house – or from site to site (certainly did not mean from dunghill to dunghill).</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp167502984">
            <form>
               <orth>air</orth>
            </form>
            <def>Notes: Air a mhór-thir. Air Bràighe Steornabhaigh. Air an taobh-siar. Air na Lochan – at the Parish of Lochs.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp167504928">
            <form>
               <orth>iall</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Iallan fad’ a leathair chàich. Notes: a proverb regarding those who are generous with other people’s property. Iall – leather boot-laces [sic]: usually cut out of the hide by the greasaich. They were longer when cut out of a hide belonging to others.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp167506584">
            <form>
               <orth>iat</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Chaidh e gus an dorus iat. Notes: He went to the lower door. I never came across this word anywhere else and do not know what it means: but it was used in this sense of the lower door, or the furthest away.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp167508240">
            <form>
               <orth>neo-mathach</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Chan fhaca mi duine ’riamh cho neo-mathach ris. Notes: so ruthless.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp167509968">
            <form>
               <orth>òpar</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Aonghas Dubh an òpair / Aig òs loch an Tábhan. Notes: mud. Òpar air a bhriogais aige.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp167511768">
            <form>
               <orth>òs</orth>
            </form>
            <def>Quotation: òs loch an Tabhan. Notes: the outlet.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp167513424">
            <form>
               <orth>palla</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “Thuit a chaora ann am palla.” Notes: “The sheep fell into a cleft of rock.”</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp167515080">
            <form>
               <orth>piullidh</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “Se obair phiullidh a tha sud.” Notes: It is the work of Satan that it is.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp167516736">
            <form>
               <orth>plaid</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Chuireadh oir na plaide srianaich ris. Notes: He was chucked out!</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp167518392">
            <form>
               <orth>puilleach</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Balach puilleach ’s loth pheallach. Notes: A ragged boy and a shaggy colt. Two that ought not to be despised because both will grow into better coats.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp167520048">
            <form>
               <orth>Sealbh</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “Gu sealladh Sealbh ort...” Notes: May Providence have mercy on you...</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp167521704">
            <form>
               <orth>séid</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “Shéid e an fheadag.” He blew the whistle. “Tha séid as a chas aige.” Swelling in his foot.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp167523216">
            <form>
               <orth>sgolopigeadh</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Ni ise sgolopigeadh orra. Notes: said of one with a sharp tongue who married into another village. Is this the Greek word “sgolop” II. Corinthians. 12. 7. “a thorn in the flesh.”</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp167524872">
            <form>
               <orth>spàrr</orth>
            </form>
            <def>Quotation: spàrr – a cross beam of a roof coupling. Spàrr – “Spàrr e an clobha dh’an an teine.” Sparradh – warning. “Thug e sparradh dha gun e dhol ann a rithist.”</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp167526384">
            <form>
               <orth>spùt</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Chan eil spùt aige – he has no idea, no sense. Be sin a spùtaidh – it is him that is the squirt. Notes: Is this a translation of squirt – an insignificant person? Or did the English copy it from Gaelic?!</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp167528040">
            <form>
               <orth>sreith</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “Tha i a’s an t-sreith.” Notes: average. Probably borrowed from army language: “in the ranks”. Also a furrow – “a buain na sreith chlaisean”. Sreith bhuntát – a drill of potatoes.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp167529696">
            <form>
               <orth>suagaraid</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “Rinn e suagaraid a choreigin dheth.” Notes: He made some kind of mess or mixture of it.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp167531352">
            <form>
               <orth>sár</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Na tabhair do t-sár fhacal. Notes: cf. A wise man holdeth his tongue till afterwards.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp167533080">
            <form>
               <orth>tairbhe</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “An ainm gun an tairbhe.” Notes: The name without the profit or advantage. The semblance without the reality.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp167534736">
            <form>
               <orth>tais</orth>
            </form>
            <def>Quotation: ’S ann orra ’tha na taisean. Notes: soft parts (said of a bulky woman).</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp167536392">
            <form>
               <orth>taisgeal</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “Am bàrr deas ... ’s an géugan iosal taisgeil.” Notes: ear-marks of sheep. Deas – the right ear. Taisgeal – the left ear.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp167538048">
            <form>
               <orth>torghan</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “Ciod e an torghan a th’air an leanaibh.” Notes: murmuring in complaint.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp167539776">
            <form>
               <orth>troimh-cheile</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “Bha troimh-cheile aca aig a bhanais.” Notes: trifle – very apt translation.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp167541432">
            <form>
               <orth>tuaiream</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Se sud a tuaiream a thanuig thuige. Notes: slip of the tongue (faux pas).</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp167543088">
            <form>
               <orth>túchadh</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Tha an túchadh air. Notes: He has laryngitis.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp167544744">
            <form>
               <orth>túchan</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “Cuir túchan dh’a ’n a phrais.” Notes: shutter or lid. Also used for stopper, e.g. the cork in the keel of a coble or small boat to let out the bilge water when ashore; and to keep out the sea when afloat.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp167546400">
            <form>
               <orth>tur</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Bha e tur aineolach air... – altogether ignorant of... Aran tur – bread without anything on it. Bare.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp167547912">
            <form>
               <orth>tùr</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Duine gun tùr – a man without inventiveness.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp167549496">
            <form>
               <orth>uallach</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “Uallach leanamh dhuin’ eile.” The charge of... A bhanarach ghuanach. Ag uallach nam bò – in charge of. Uallach na maidne – the charge of rising early. ’Sann air a tha uallach an tighe. It is he who is in charge of housekeeping. It is he who has the burden of... (intangible burden).</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp167551008">
            <form>
               <orth>uallach</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “’Se bha uallach a dol seachad...” Notes: brisk, lively.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp167552664">
            <form>
               <orth>uatha</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Ma’s breug thugam e as breug bh’uam e.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp167554176">
            <form>
               <orth>ubhalabhiocuis</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Ciod e an ubhalabhiocuis a tha’gad anns a phrais? Notes: used only in reference to food. Some mysterious mixture! No idea at all what the origin of the word is. It was widely used all the same.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp167555904">
            <form>
               <orth>ultach</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “Be sin an ultach teine, uallach leanamh [?] dhuin’ eile.” Notes: Ultach – a burden carried in arms, in front. Eallach – a burden carried on one’s back.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp119009968">
            <form>
               <orth>umhail</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Leanaibh gun umhail – unsuspecting, innocent child. Chuir mi umhail air gu’n robh rudeigin cearr. I half-suspected that something was wrong. Umhail dha’n lagh – obedient to the Law.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp119011480">
            <form>
               <orth>umhlachd</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Modhalachd a’s umhlachd – good breeding and humility. [NOTES: slipped under ‘ùmhlachd’.]</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp119013136">
            <form>
               <orth>abhlan</orth>
            </form>
            <def>Notes: used in W. Lewis, in the sense of some meat or fish etc. with the staple diet, e.g. “’S e sgadan abhlan a bhuntàt.” “Aran cruaidh gun abhlan” = bare bread.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp119014648">
            <form>
               <orth>adhart</orth>
            </form>
            <def>Notes: a pillow. “Ceann adhairt na leapa.” – The pillow end of the bed.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp119016160">
            <form>
               <orth>aghartan</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Chan eil aghartas sam bith anns an duine ud. – He is good for nothing, he has no initiative. Abair dol air aghart! – What a carry on! [NOTES: slipped under ‘adhartan’.]</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp119017816">
            <form>
               <orth>airidh</orth>
            </form>
            <def>Quotation: ’S math an airidh! – It serves him right! Notes: usually in scorn.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp119019544">
            <form>
               <orth>aiseag</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “Am fear a bhios fada aig an aiseag gheibh e thairis uair éigin.” – the place of the ferry. “Th’uair [sic] e aiseag sàbhailt …” – the act of being ferried.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp119021056">
            <form>
               <orth>ais</orth>
            </form>
            <def>Notes: backward. Seems a peculiar word, like ‘backward invention’, or retrograde light.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp119022568">
            <form>
               <orth>altachadh</orth>
            </form>
            <def>Notes: blessing. The accepted word used in W. Lewis for Grace before meals. Not used regarding dealings between men – only of dealings between man and God.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp119024080">
            <form>
               <orth>amharc</orth>
            </form>
            <def>Notes: oversight – watchful care. Ag amharc gu géur air. – Looking. Ciod a th’aige ’s an amharc? – What has he got in mind / in view? B’e sin a chùis amharc! – What a sight!</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp119025592">
            <form>
               <orth>anail</orth>
            </form>
            <def>Notes: a gabhail anail – taking a rest.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp119027104">
            <form>
               <orth>anamainn</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Sann a chuir sud anamainn air. – That only made him angry.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp119028616">
            <form>
               <orth>àrach</orth>
            </form>
            <def>Notes: upbringing.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp119030128">
            <form>
               <orth>àrach</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “Bha iad ag àrach airson gur h-e rinn sud.” – They were blaming him (without proof) that he did it.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp119031640">
            <form>
               <orth>àraid</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Tha Iain cho àraid – so funny: humorous. ’S àraid a rud a tha sibh ag iarraidh. – queer: unusual: exceptional: strange. Nach b’àraid a rud a rinn e. – unexpected.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp119033152">
            <form>
               <orth>asgaill</orth>
            </form>
            <def>Notes: retreat: a place of shelter.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp119034664">
            <form>
               <orth>àth</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “Bath m’ath’s bhathainn’s i nam bu t-ath’s i.” Notes: supposed to be a test of strangers: if he thought you were talking double-Dutch, he evidently had no Gaelic. It was meant to be said as one long word, which a man used to call for help from his neighbour when his KILN was on fire.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp119036320">
            <form>
               <orth>bad</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “’Bheil e ga iarraidh anns a bhad?” – at once. Bad corc – sheaf of oats. Bad luachrach – the place (portion) of rushes.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp119037832">
            <form>
               <orth>bàn</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “Leig e bàn am fearann.” (fallow – uncultivated) “Gearr a bhalaich, gearr, / Do mhòine fada bàn (pale) / ’S tu as deigh chàich.” Song of a fairy who came to help an old man. Bó bhan [sic] – white cow. Grunn de chearcan bàna – a flock (number) of white hens. An talamh bàn – the virgin soil, uncultivated ground, untouched, clean.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp119039344">
            <form>
               <orth>bannag</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “Thoir a bhiadh do fhear-an-tighe, ’S thoir a bhannag dhomhsa.” – New Year’s cake. Notes: part of a Rhyme used by children visiting at New Year time – supposed to date back to the time of the Druids!</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp119041000">
            <form>
               <orth>bàthach</orth>
            </form>
            <def>Notes: cow-house.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp119042512">
            <form>
               <orth>beatha</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Di-bheatha. Tha sibh glé dhi-beath’d. Also Do-bheatha dha’n tìr.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp119044024">
            <form>
               <orth>blàthachadh</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “Bha blàthachadh math air …” – He was in a jolly good mood …</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp119045536">
            <form>
               <orth>blàth</orth>
            </form>
            <def>Notes: warm. Tigh blàth.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp119047048">
            <form>
               <orth>blàth</orth>
            </form>
            <def>Notes: opening of the bud.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp119048560">
            <form>
               <orth>bonn</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Thug na buinn leis – sole of the foot. Thug e dha bonn òir/airgid – coin. “Bi thusa dol a null ’s a nall gus an ruig thu bonn na clais, ’s chan eil air ma tha e gann, ach na th’ann a thoirt as.” – the lowest part.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp119050216">
            <form>
               <orth>braidean</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Nach b’e ’m braidean e. – Isn’t he a thief.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp119051800">
            <form>
               <orth>brath</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “Bheil brath aige air obair?” – has he any word (information) about work. “Bha iad ag radh gur h-esan a bhrath air…” – acted the traitor. Brath – treachery.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp119053456">
            <form>
               <orth>bris</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Thainig briseadh air a shlàinte. – failure. Briseadh-dùil – failure of hope: disappointment. Briseadh-cridhe – heart-break (not heart failure!).</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp119055328">
            <form>
               <orth>brosguil</orth>
            </form>
            <def>Notes: in W. Lewis in the sense of ignorance or insincere talk. “Cha be ’n Creidimh ach am brosguil chuir a ghiùlan cròis a Phàp thu” – Argyll poet. Aoir air Mac Mhaighstir Alasdair ’n uair a thionndaidh e.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp119057056">
            <form>
               <orth>bruchdadh</orth>
            </form>
            <def>Notes: in W. Lewis the word is used for swelling, e.g. in a moss, expanding; or sudden rush of wind, a belch.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp119058568">
            <form>
               <orth>buaile</orth>
            </form>
            <def>Notes: a fold for stock. In the old Highlands, a fold for stock was always circular in form so that the beasts would keep on walking: a scientific fact of animal Psychology, with which stockmen are now catching up as a new discovery. These folds had no roof; and in times of heavy snow-fall, the continuous movement of stock was necessary for their survival. Fanks were also circular.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp119060080">
            <form>
               <orth>buanachadh</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Bha e buanachadh gu math air a sin. – profiting. Ach bha am fear eile buanachadh air. – gaining ground, e.g. in a race. Bhuanaich e a’ ionnsuidh na crìch. – He endured/persevered to the end.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp119061952">
            <form>
               <orth>buidhe</orth>
            </form>
            <def>Notes: used in W. Lewis in the sense of fortunate. Also for the colour yellow – bó bhuidhe.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp119063464">
            <form>
               <orth>buileach</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “Cha ruig e buileach an taobh eile.” – It will not quite reach the other side. “Se sin as ’miosa buileach.” Notes: quite.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp119065120">
            <form>
               <orth>cachaileith</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Sea [?] cnoc na cachalaidh gum b’ eagalach a neart a bh’innte, chuir i phoit a bhragadaich air cailleach Artur aig an Allt. Notes: gateway. Ancient right of way between two villages, but no gate; a pathway. Gates prob. unknown when hillock got its name. Source: W. Lewis.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp119066920">
            <form>
               <orth>caighinn</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Chuir iad caighinn air aig a Chùirt. – He was fined at the Court.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp119068432">
            <form>
               <orth>càil</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “Chan fhaigh mi càil (anything) bho lamhansan a ni mo chàil (appetite) a ghluasad.” Notes: desire. Cailear – desirable used of persons, appetising used of food.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp119070088">
            <form>
               <orth>càirich</orth>
            </form>
            <def>Quotation: càireadh – mending. Gun càireadh e na brògan.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp119071672">
            <form>
               <orth>cart</orth>
            </form>
            <def>Notes: a playing card. [NOTES: slipped under ‘cairt’.]</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp119073328">
            <form>
               <orth>cart</orth>
            </form>
            <def>Notes: a post-card. [NOTES: slipped under ‘cairt’.]</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp166163464">
            <form>
               <orth>cart dhonn</orth>
            </form>
            <def>Notes: a dye for fishing lines or nets. [NOTES: slipped under ‘cairt dhonn’.]</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp166165120">
            <form>
               <orth>cart gheal</orth>
            </form>
            <def>Notes: quinine. [NOTES: slipped under ‘cairt gheal’.]</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp166166776">
            <form>
               <orth>cairteal</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “cairteal tea” – quarter.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp166168288">
            <form>
               <orth>caislich</orth>
            </form>
            <def>Quotation: a caisleachadh na leapa – making up the bed. Notes: caislich – smoothe.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp166170016">
            <form>
               <orth>caitheamh</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Tha ’chaitheamh ann – he has consumption. Bha e caitheamh a chuid – he was wasting his substance. Far na chaith e moran dh’e là. – where he spent much of … Bhe [sic] caitheamh na h-ùine le … – passing the time with …</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp166171528">
            <form>
               <orth>caoineachadh</orth>
            </form>
            <def>Quotation: A caoineachadh an fheòir – seasoning the hay. Fiodh gun chaoineachadh – unseasoned wood.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp166173040">
            <form>
               <orth>car</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “Thug e char as.” Notes: He deceived him.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp166174696">
            <form>
               <orth>car</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “Chan eil e deanamh car.” Notes: ‘Car’ in the sense of work.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp166176352">
            <form>
               <orth>car</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “An car a bha ’san t-seann mhaide ’s duilich a thoirt as.” Notes: twist – a proverb generally applied to people set in their ways.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp166178008">
            <form>
               <orth>carach</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “Cho carach ris a mhadadh ruadh.” Notes: cunning as a fox.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp166179664">
            <form>
               <orth>cartadh</orth>
            </form>
            <def>Quotation: cartadh na mònach – carting the peats.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp166181176">
            <form>
               <orth>cartadh</orth>
            </form>
            <def>Notes: cleaning out, e.g. ’S fhearrd’ an tigh an cartadh ud.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp166182688">
            <form>
               <orth>càs</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “Ged nach e bàs a th’ann ’s e càs a th’ann.” Notes: perplexity, distress.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp166184344">
            <form>
               <orth>cearn</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “Rinn e codail ceatharnach” – or cearnach. Notes: cearn – the living room. Codail ceatharnach – sleeping with clothes on. Cf. Rob Donn: “Chan eil seòmair aig rìgh Bhreatuinn, / ’S docha leann na’n cearn.”</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp166186072">
            <form>
               <orth>cha mhòr</orth>
            </form>
            <def>Notes: almost all. Also: not much. Co ’n te bheag a tha sud air an làr. Tha bean na bainnse ’s cha mhòr i. There is not much of her. Cha mhòr a rud sin – not much in that.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp166187872">
            <form>
               <orth>ciall</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “… Chuala mi chuthag, a chiallan, S dh’fhaighnich mi nach deigheadh a bhliadhna leam.” – I heard the cuckoo, my dear, and I knew that this year I would not prosper. (Part of an old rhyme.) Notes: also wisdom – duine ciallach: a wise man. Sense – rud gun chiall: a thing without sense. A chiall, a chiall! ciod e so? Dear, dear! What’s this?</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp166189744">
            <form>
               <orth>ciliorum</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Ciod e na ciliorums a tha air a leanaibh? or Abair ciliorums! Notes: an old minister told me that the word was from the Latin used in the R. C. Church Service; and was probably a survival from pre-Reformation times. Indicating something that no one could understand!</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp166191400">
            <form>
               <orth>clàimhean</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Na chuir thu ’n clàimhean air an dorus? Notes: Did you bolt the door? Did you put the latch on the door?</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp166193056">
            <form>
               <orth>cleit</orth>
            </form>
            <def>Notes: used in West Lewis of parts of the uncultivated moor. “Na cleitean dubha.” Or would parts of it have once been under cultivation?</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp166194568">
            <form>
               <orth>coimhlionta</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Chan fhaigheadh e dh’an àirm bho nach robh e coimhleanta. – He could not join the army because he was not complete (i.e. had some physical defect). Notes: never heard the word used in regard to mental, or intellectual, shortcoming.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp166196224">
            <form>
               <orth>coinneamh</orth>
            </form>
            <def>Notes: Against – “Bha e m’a’n coinneamh.” He was over against them. Forward – “Chaidh e na choinneamh.” He went to meet him. Meeting. – “Chum iad coinneamh.” They held a meeting.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp166198168">
            <form>
               <orth>còir</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Tha e gabhail tuilleadh sa chòir de dhànadas … – More than can be justified …</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp166199680">
            <form>
               <orth>còir</orth>
            </form>
            <def>Notes: traditional statement of Gaelic Preacher – “M’as sguir Dia nan Gràs, bi cùpan do chor cho làn ri cùpan do chòire.” Còir – also used in the sense of kindness – duine còir.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp166201192">
            <form>
               <orth>coire</orth>
            </form>
            <def>Notes: kettle; dell.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp166202704">
            <form>
               <orth>coma</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Ach coma leat, se bun a bh’ann… – But never mind, … Tha e coma dh’an a sin… – He dislikes… Mu tha, ’se tha coma… – does not care.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp166204504">
            <form>
               <orth>cor</orth>
            </form>
            <def>Notes: used in W. Lewis as the state in which a person is, e.g. Ciod e an cor a th’air.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp166206016">
            <form>
               <orth>còrr</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “Na bha chòrr air an dìthead.” – What was left over from dinner. “Cha ghabhadh e’n còrr.” – He would not accept any more. “Cha robh ’n còrr aig’ air.” – He had no more sense. “Agus c’ait an robh ’n còrr?” – Where were the others? “Bi biadh air a bhòrd as còrr mu choinneamh gach tràth.” – plenty.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp166208104">
            <form>
               <orth>corrag</orth>
            </form>
            <def>Quotation: An òrdag, ’S a chorrag, ’S a mheur-fhada, ’S nic-an-t-sraididh, ’S lughdag bheag an airgid! Notes: the fingers. Probably the lughdag had the rings of silver before Marriage. Nic-an-t-sraididh – fireworks (!) looking for a ring?</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp166209760">
            <form>
               <orth>coltach</orth>
            </form>
            <def>Notes: Tha e coltach … often pronounced “collach”. Never heard the word coslach in Lewis.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp166211272">
            <form>
               <orth>cothrom</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “’S ann aige tha’n cothrom.” – It is he that has the wealth. “Chuir e air a chothrom e.” – He put it on the scales. “A reic air a chothrom” – selling by weight or measure, e.g. fish. “A bhinn chothromach” – the just (proper) judgment. “Dh’fhiarr e cothrom.” – He asked permission. “’S ann a ghabh e cothrom air – … took advantage of … “Chan eil cothrom air.” – It cannot be helped. “Chaill e ’n cothrom.” – an invalid who is helpless. “’S math an cothrom.” – We are well, in good condition. e.g. “Ciamar a tha sibh?” (Reply:) “’S math an cothrom.”</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp166214152">
            <form>
               <orth>crannadh</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “Tha crannadh a’s a ghaoithe.” – There is withering in the wind.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp166215664">
            <form>
               <orth>creutair</orth>
            </form>
            <def>Quotation: O chreutair! – O My dear! O My darling! Notes: Is it from this that a drop of whisky is referred to as Bonnaig dhe’n chreutair? Also used as a term of contempt: Na creutairean a tha sud!</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp166217320">
            <form>
               <orth>crioch</orth>
            </form>
            <def>Notes: A chrioch – the end. The end of life. Chuir iad criochan roimhe. – They set limits/boundaries …</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp166218832">
            <form>
               <orth>crois</orth>
            </form>
            <def>Notes: a cross, in the sense of burden, or pain. Be sin a chrois dhomhsa. Gob na crois – a rock projecting out as an obstacle to an entrance to a harbour.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp166220488">
            <form>
               <orth>cuach</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “Bi mi a’s a chuaich shioman / Ma’s e riarachadh leat fhein e.” Notes: a coil of home-made rope, straw or heather.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp166222144">
            <form>
               <orth>cuach</orth>
            </form>
            <def>Notes: a drinking bowl with an ear on each side.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp166223656">
            <form>
               <orth>cruadal</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “Chan eil air a chruadal (distress) ach cruadhachadh ris.” Notes: There is no remedy for hardship but to harden against it.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp166225312">
            <form>
               <orth>cuairt</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “Tha e dol ma’n cuairt.” – He is going around. “Chuir e cuairt air.” – He went round it. “Tha e gabhail cuairt.” – He is out for a walk (round?). An Cuairtich – Shepherd, who rounds up the sheep.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp166227328">
            <form>
               <orth>cuid</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Bha cuid aca ann. – Some of them were there. Bha do chuid agad dheth. – You had a part in it. Gabhaibh ar leòir de chuid (substance) an duine chòir. Phòs e luid air sgàth na cuid (wealth), / Dh’fhubh a chuid ’s dh’fhuirich a luid. Chan eil dìth cuid (possessions) air na daoine ’tha sud.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp120320976">
            <form>
               <orth>cuir</orth>
            </form>
            <def>Quotation: A cuir an eòrna – sowing. A cuir na dòrnaig – putting the stone.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp120322488">
            <form>
               <orth>cùirt</orth>
            </form>
            <def>Quotation: B’e sin a chùirt! – Some honour! (usually in sarcasm) Thubhairt esan… etc. Reply: Mà be sin a chùirt. – Who cares! A seasamh cùirt – before a court.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp120324288">
            <form>
               <orth>cùl</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Cùl an doruis – the outside. Air béul-thaobh an doruis – on the outside of the door. Air taobh muigh an doruis – on the outside … Aig an dorus – at the outside.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp120326304">
            <form>
               <orth>cur</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Cur a steach – income. Chuir e steach an each. – he put in … Dol a mach ’s a steach – … out … in …</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp120328104">
            <form>
               <orth>dàn</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Bha e ’n dàin dha. – It was foreordained for him. Notes: Pre-destination in Theology and determinism in Philosophy is in keeping with the metaphysics of the Gael. No other “scheme” will fit the facts.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp120329760">
            <form>
               <orth>dealag</orth>
            </form>
            <def>Quotation: ’S math an dealag a chlach gu ruigear i. Notes: anvil. Used also metaphorically of a person, who is helpful only within limits.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp120331416">
            <form>
               <orth>dealbh</orth>
            </form>
            <def>Notes: a photo or picture. Also applied to the weaver’s work: “Dhealbh e an clódh.”</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp120332928">
            <form>
               <orth>dearg</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Dearg mhearlach – a real, notorious thief. Seacait dhearg is féileadh – red-coat and kilt. “Se dearg chunnart a bhiodh a’sin.” – supreme danger. Cha do rinn e deargadh air. – it made no impression on him. Notes: Dearg – used as a superlative, e.g. Chuir e dearg eagal a bheath’ air.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp120335160">
            <form>
               <orth>deasachadh</orth>
            </form>
            <def>Notes: In W. Lewis, the word deasachadh is as far as I know, confined to the preparation of baking, or food, e.g. ‘Bha i ’deasachadh’ – would mean only this one thing.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp120336672">
            <form>
               <orth>deò</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “Chan eil deò anns an teine.” – life. “Chan eil deò gaoithe ann an diugh.” – breath.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp120338328">
            <form>
               <orth>dheth</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Tha e dona dheth. – He is in poor circumstances. Thug iad dheth an còta. – They unfrocked (deposed) him. Chuir e’n còta dheth. – He put off his coat. If … so and so … “Bithidh tu dheth gu siorruidh.” – You will be ruined forever. (Phrase attributed to Dr Kennedy of Dingwall.)</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp120340416">
            <form>
               <orth>dibh</orth>
            </form>
            <def>Notes: confined to strong drink, e.g. “An deigh na dibh-làidir a dhòl iad.” Never heard the word applied to ordinary drink.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp120341928">
            <form>
               <orth>dìdearachd</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Bha e dìdearachd aig an dorus. Notes: peeping in at the door. Also spying, “Bha e dìdearachd orra.” – he was spying on them.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp120343584">
            <form>
               <orth>diol</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Is olc an diol a rinneadh air. – treatment. “Fhuair e an diol-thuaireasdeal…” – perfect payment.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp120345384">
            <form>
               <orth>dioladh</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Bha e dioladh orra airson … – He was taking vengeance on them for …</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp120346896">
            <form>
               <orth>diomhain</orth>
            </form>
            <def>Quotation: ’S tu tha diomhain – idle. ’S diomhain dha … – futile. “’S uarìgh [?] cleasachd dhiomhain” – worldly. ’S coinneamh stuamachd dhubh nam breugan.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp120348840">
            <form>
               <orth>dìreach</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Dìreach sin – just so. Dìreach – straight.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp120350424">
            <form>
               <orth>dleas</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “Dleasaidh gobha gual ’s iarrann fuar ga ghreas’d / Dleasaidh ceard spàinn ’s a chur slàn go theach.” Notes: deserve. Said by one who asked for the loan of a spoon.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp120352152">
            <form>
               <orth>do</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “Mar a thubhairt glag-Sgáinn / Rud nach buin dhuit / Na buin dhá. Notes: the W. Lewis saying attributed to the Bell-man of Scone.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp120353808">
            <form>
               <orth>dolaidh</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “Leis na dh’òl iad dh’an a’ bhoinne leig iad a dholaidh na laoigh.” Notes: Owing to the amount of milk that they drank they ruined the calves.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp120355464">
            <form>
               <orth>dol a’s tighean</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Rinn e dol a’s tighean. Notes: He made the coming and going (in one day), non-stop.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp120357192">
            <form>
               <orth>dubh</orth>
            </form>
            <def>Notes: the colour black; or dark. Also used to describe a black-guard and the works of darkness, e.g. “Ian dubh Cearr (Kerr) / Cha do rinn an ceard / Na dh’fhaodadh e.” The black-guard John Kerr / The tinker did not do what he could.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp120358704">
            <form>
               <orth>dùbh</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Nach bu dù e! Nach be dùbh ’cheard e! “’S e dùbh cheard a thann.” Notes: in the sense of complete, altogether, perfect.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp120360360">
            <form>
               <orth>dùraig</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Mo thruaighe bean a leanabh bhig, / Nach urrainn ruith ’s nach dùraig fhàgail. – dare not risk leaving him. Cha b’u dùraig dha dhol a steach. – He would not dare risk going in.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp120362016">
            <form>
               <orth>éideadh</orth>
            </form>
            <def>Notes: uniform. Aodach – ordinary clothing.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp120363528">
            <form>
               <orth>aodach</orth>
            </form>
            <def>Notes: ordinary clothing. Éideadh – uniform.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp120365040">
            <form>
               <orth>éileadh</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Anna chruinn donn, / Na rinn thu ’n éileadh? / Hi horo ’s no horo eileadh. Notes: this word was used in Lewis in the sense of removal of the living from one area to a new residence.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp120366696">
            <form>
               <orth>eileamaid</orth>
            </form>
            <def>Notes: element. Also used in the sense of boisterous behaviour: Ciod e an eileamaid a th’oirt?</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp120368208">
            <form>
               <orth>eilidriom</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Thug iad leo an eilidriom. Notes: a hearse for carrying away the remains. Does the first part of the word mean removal? Eilidhriom (?)</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp120369864">
            <form>
               <orth>eirmis</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “Nach e bha eirmiseach.” Notes: able to discern, able to hit the nail on the head. Also applied to intuition which later proved to be right.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp120371520">
            <form>
               <orth>éis</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “Chan eil éis sam bith orra.” “Thug mi leam na rudan a bha éiseal.” – need. “Cha chuir e éis idir ort.” – delay or hindrance.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp120373248">
            <form>
               <orth>eisdeachd</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Bha iad a’s an eisdeachd. – They were (hearing sermon) in Church. Notes: apparently this word was the one used in the R. C. Church for attendance at Confession. Probably after the Reformation it continued to be used in the Gaelic area to describe a Protestant Service.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp120374904">
            <form>
               <orth>eutroman</orth>
            </form>
            <def>Notes: bladder – of sheep, often inflated by children as a balloon in olden days before rubber balloons came on the market. Hence the meaning: wind-bag. Therefore applied to light, unstable persons – filled with hot air!</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp120376416">
            <form>
               <orth>failbhean</orth>
            </form>
            <def>Quotation: failbhean na glùine. Notes: the patella. Used also of movable, unstable objects, e.g. failbhean corrach.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp120378072">
            <form>
               <orth>faileas</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Faileas na bhrògan. Polish in his shoes. “Chan fhada gu’n caill i a’ faileas a tha sud!” – comment on a bride whose husband had described her as a ruby! Notes: often used in W. Lewis – in the sense of glistening and glory. Glamour.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp120379872">
            <form>
               <orth>faoighiche</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Pl. faoighichean – beggars. “Se faoighiche a bha’nn [sic] dha Dài.” (Dài = the common Lewis pronunciation for Daibhidh, David.) Notes: before the days of the Old Age Pension, those who had no source of income, roamed among the villages as a recognised class, and were so described. The term would seem to have fallen into desuetude after the Act for Old Age Pensions.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp120381528">
            <form>
               <orth>fàr</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “Fàr a sgian.” Notes: Fetch the knife, e.g. said by a shoolteacher to a boy who had taken a knife from his desk.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp120383184">
            <form>
               <orth>farradh</orth>
            </form>
            <def>Notes: passage money.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp120384696">
            <form>
               <orth>fàsach</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “’S mise fàsach do dhuine, / Ann am fàsach na beinne, / ’S cha do fhòghuim mi riamh, / Crioch àraidh an duine.” Reply of a Shepherd to Dr. Ross, Loch Broom – Pre-Disruption. Notes: Fàsach – wilderness. Fasach – empty.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp162887312">
            <form>
               <orth>fàth</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Bha e feitheamh fàth air greim a ghabhail air. Notes: an opportunity.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp162889040">
            <form>
               <orth>feart</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “Na tabhair feart air.” – Do not believe him: do not accept what he says. Notes: Feart – power.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp162890696">
            <form>
               <orth>feisd</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “Leig e bhó bh’air an fheisd.” – He let the cow of the tether. Feisd na bà buidhe. – The tether of the yellow cow.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp162892352">
            <form>
               <orth>feòrlaigean</orth>
            </form>
            <def>Quotation: An toir mi leam cliabh a dh’iarraidh feòrlaigean? Notes: Much ado about nothing! Do I need a creel to carry a dormouse?</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp162894080">
            <form>
               <orth>fìor</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “Ma’s fhìor gu h-e fein a rinn … etc.” Notes: Pretending that it was he himself who did …</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp162895808">
            <form>
               <orth>foghnadh</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Foghnaidh an Saoghal dhuit! – The world is one too many for you! More than enough. “Dh’ fhoghainn sud dha.” – That finished him.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp162897464">
            <form>
               <orth>fracas</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “Cha tàinig càil as ach fracas.” Notes: potato plot – nothing came out of it but small potatoes, i.e. useless refuse.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp162899120">
            <form>
               <orth>fridh-rathad</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “Tha frith-rathad a dol thuige.” – There is a pathway to it. Used metaphorically of those who go astray from the main road. Ghabh e frith-rathad … – He took a devious path … Notes: a bye way.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp162900920">
            <form>
               <orth>fuadain</orth>
            </form>
            <def>Quotation: fiaclan fuadain – false teeth, foreign teeth. In Medical terms a “foreign body”. Sùil fuadain – a foreign body of an eye.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp162902576">
            <form>
               <orth>fuarraidh</orth>
            </form>
            <def>Quotation: taobh an fhuarraidh. Notes: the windward side.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp162904232">
            <form>
               <orth>gann</orth>
            </form>
            <def>Notes: scarce.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp162905744">
            <form>
               <orth>ganntair</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “’S fhearr iomal a phailteis na teis-meadhon a ghanntair.” Notes: scarcity.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp162907400">
            <form>
               <orth>gasd</orth>
            </form>
            <def>Notes: Duine gasd – kind, friendly. Grunnan gasda – a goodly number.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp162908912">
            <form>
               <orth>gath-droma</orth>
            </form>
            <def>Notes: the backbone.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp162910424">
            <form>
               <orth>gean</orth>
            </form>
            <def>Quotation: ’S misde do ghean a bhi gun bhiadh. Notes: good humour. Also greed, rapacity – Cho geanach ris a chù.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp162912080">
            <form>
               <orth>geasag</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “Géill thus do gheasag, ’s géillidh geasag dhuit.” You surrender to sorcery, and sorcery will play up to you! Notes: a kind of proverb to warn young people from placing faith in charms to bring them good luck.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp162913736">
            <form>
               <orth>géugan</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “An géugan iosal taisgeil.” Notes: a slit below in the left ear (ear-marks of sheep).</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp162915464">
            <form>
               <orth>glèidh</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Ma ghlèidheas mise beanntan Ùige, / Glèidhidh beanntan Ùige mì. – If I hold on to the Uig mountains (stay in), / The Uig mountains will hold me (i.e. protect me). Glèidh an airgiod sin. – Keep that money safely. Glèidh fhéin e. – Keep it yourself as your own. Ghlèidh e cuid dheth. – He kept some of it (unauthorised) to himself. (e.g. one gathering subscriptions)</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp162917552">
            <form>
               <orth>goil</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Na ghoil an coire? Notes: also crowing – Ciod e ghoilich a tha air na daoine ud! Or does it mean boiling over?</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp162919208">
            <form>
               <orth>grabadh</orth>
            </form>
            <def>Notes: used in W. Lewis in the sense of greed or petty pilfering.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp162920720">
            <form>
               <orth>gucag</orth>
            </form>
            <def>Quotation: gugagan [sic] nan uibhean. Notes: the egg shells.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp162922376">
            <form>
               <orth>bàr gug</orth>
            </form>
            <def>Quotation: bàr gug a bhuntàt. Notes: the buds of the potatoes (when growing in the field).</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp162924104">
            <form>
               <orth>guidhe</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “Bha e guidheachan ris a chù.” Notes: He was cursing/swearing at the dog.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp162925760">
            <form>
               <orth>gurt</orth>
            </form>
            <def>Quotation: “Mar a dean, gabh do chùrt [sic].” Notes: If you want, exercise your privilege/liberty, have it your own way.</def>
         </entry>
         <entry xml:id="Slips_WestLewisNMorrisonslips-idp162927416">
            <form>
               <orth>gus</orth>
            </form>
            <def>Quotation: Gus am bris an là. – until … Thainig e gus an abhainn. – to … Gus a bhoinneag ma dheireadh. – unto the last drop. Chaidh e gus a faigheadh e mach. – so that he would find out.</def>
         </entry>
      </body>
   </text>
</TEI>
